\section{Die Chomsky-Hierarchie}

\begin{frame}{Grammatiken}
    Wir formalisieren Grammatiken, da wir über sie Sprachen sinnvoll und regelgebunden
    erzeugen können. Dazu erweitern wir das aus GBI bekannte Schema etwas.

    \begin{definition}
        Eine \kgreen{Grammatik} \(G=(\Sigma, V, S, R)\) ist ein 4-Tupel mit
        \begin{itemize}
            \item endlichem Alphabet \(\Sigma\).
            \item endlicher Menge von Variablen \(V\).
            \item Startsymbol \(S \in V\).
            \item endliche Menge von Produktionen \(R \subseteq (V \cup \Sigma)^+ \times (V \cup \Sigma)^*\).
        \end{itemize}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Die Chomsky-Hierarchie}
    Die Grammatik-Typen der Chomsky-Hierarchie schränken nun die möglichen Produktionen ein.
    \begin{itemize}
        \item Typ-0:\hfill \\ Grammatiken ohne weitere Einschränkungen
        \item Typ-1/kontextsensitiv:\hfill \\ Grammatiken, ausschließlich mit Ableitungsregeln der Form\\
        \begin{itemize}
            \item \(u \rightarrow v\) mit \(u \in V^*, v \in ((V \cup \Sigma) \setminus \set{S})^+\)
                und \(u \leq v\), oder
            \item \(S \rightarrow \epsilon\)
        \end{itemize}  
        \item Typ-2/kontextfrei:\hfill \\ Grammatiken, ausschließlich mit Ableitungsregeln der Form\\
        \begin{itemize}
            \item \(A \rightarrow v\) mit \(A \in V\) und \(v \in (V \cup \Sigma)^*\)
        \end{itemize}  
        \item Typ-3/rechtslinear/regulär:\hfill \\ Grammatiken, ausschließlich mit Ableitungsregeln der Form\\
        \begin{itemize}
            \item \(A \rightarrow v\) mit \(A \in V\) und \(v = \epsilon\) oder \(v=aB\) mit \(a \in \Sigma,B \in V\)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Die Chomsky-Hierarchie}
    Wir nutzen diese Typen nun um Berechenbarkeitsmodelle zu formalisieren:
    \begin{table}[]
        \begin{tabular}{l|l|l}
            Typ & \(w \in L\) & Modell \\ \hline
            0 & semi-entscheidbar & TM \\
            1 & \(\NP\)-vollständig & NTAPE \\
            2 & \(\mathcal{P}\) & Kellerautomat \\
            3 & linear & DEA
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Kontextsensitive Grammatiken}
    \begin{Aufgabe}{Grammatiken konstruieren}
        Konstruiere eine \kgreen{Typ-1}-Grammatik, welche folgende Sprache erzeugt:
        \[L = \set{a^n b^n c^n \mid n \geq 1}\]

        Gebt eine Ableitung für das Wort aaabbbccc an.
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}{Kontextsensitive Grammatiken}
    \begin{block}{Lösung}
        \begin{align*}
            G = (\set{a,b,c},S',\set{S',S,A,B,C,X_b,X_c,}, R)\\
            R = \{ S' &\rightarrow S,\\ 
            S &\rightarrow ASX_bX_c \mid AX_bX_c, \\
            A &\rightarrow a,\\
            B &\rightarrow b,\\
            C &\rightarrow c,\\
            X_cX_b &\rightarrow X_bX_c,\\
            AX_b &\rightarrow AB,\\
            BX_b &\rightarrow BB,\\
            BX_c &\rightarrow BC,\\
            CX_c &\rightarrow CC\}
        \end{align*}
    \end{block}
\end{frame}